% Created 2019-01-30 mié 21:16
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{En qué creo?}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={En qué creo?},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{La concepción de Dios}
\label{sec:org1e55ce2}

Dios, desde la cultura occidental judeocristiana monoteísta, es presentado en el
texto sagrado la Biblia como un ser supremo a todos los seres humanos, lo vivo y
el universo. En todas sus características tiene la capacidad de crear, destruir
pero también de 'bajar' al mundo para entrar en contacto con los seres humanos.

Desde otras culturas, habiendo analogías directas, Dios, los dioses o lo divino
también se presentan con la facultad de crear, de mover los elementos, de
procrear y dirigir el destino de los humanos.

Cada cultura ha considerado, en la historia, ser aquella que cree en los
verdaderos dioses o que tiene el conocimiento real de lo divino y el resto es
falso, errado, etc.

Pero, ¿Qué pasa si esta capacidad de concebir a Dios o lo divino es algo
inherente a los seres humanos y, por lo tanto, se ve plasmado en el desarrollo
de las culturas para representar aquello que supera la capacidad de hacer o
potencia del momento de ese momento de la humanidad? 

Pues, podemos observar que las religiones monoteistas nacen al alero de los
desiertos, lo único que rige por sobre todas las cosas es el sol. En cambio en
otras, en los que los humanos viven en espacios con mucha vida, lo divino toma
distintas personalidades.

Aún así, pese a las diferencias, es posible conectar cada realidad particular
mediante los diferentes mitos y visiones. Acaso lo divino no pretende crear o
mantener el bienestar o dirigir el destino de los humanos?

\section{La capacidad de conocer la existencia o no de Dios}
\label{sec:org2b68972}

A medida que el conocimiento de las cosas, de la realidad, se ha ido
expandiendo, los seres humanos nos vamos dando cuenta de lo extenso que es el
universo e infinito en sus recovecos desconocidos. Con toda nuestra capacidad
para descubrir, a lo largo de la historia, nos hemos ido dando cuenta que lo
otro o el otro es también uno de nosotros, por lo tanto su existencia no se ha
regido por algo errado sino por algo distinto por su concepción geográfica
territorial.

Si en un principio de la modernidad era muy válida la duda de la existencia de
Dios o lo divino, porque lo establecía la norma racional. Ahora también podemos
decir que no es válido afirmar o no la existencia de Dios o lo divino, porque no
tenemos simplemente la capacidad de conocer todo lo necesario para demostrar tal
afirmación. 

Lo que queda entonces es la fe, esa capacidad de creer por sobre toda duda y
aferrarse a una estructura o doctrina. Según como se concibe durante el dominio
de occidente. Pero también hay otra capacidad un poco distinta, que se basa en
la vitalidad de la existencia y que darle un sentido a ella consiste en crearse
un carácter, una ética, una forma de ser correcta, un areté griego, que nos
permita construir una sociedad justa y solidaria,

\section{¿Qué hacer entonces?}
\label{sec:org4998e38}

Creo que lo primero que hay que considerar para vivir en esta época es ser
consciente de lo inmenso que es el universo y nuestras capacidades limitadas.
Que más allá de ello, vivimos y convivimos en un ecosistema en el que todos los
seres vivos (humanos, animales, plantes, etc) estamos interrelacionados.

Que no podemos crear odio ni resentimiento por el origen o preferencias de cada
persona, salvo cuando destruyen la paz o intervienen con violencia el espacio de
vida de los otros seres.

De esta manera es como es posible aplicar esos principios originarios, valores,
pensamientos, que dan pie a las mayores corrientes de pensamiento y sabiduría de
las diferentes culturas. La integración en un flujo múltiple puede ser clave
para la construcción de un futuro de la humanidad que está adportas del desastre.
\end{document}